一字佛頂輪王經卷第二

大唐南天竺三藏菩提流志譯

分別成法品第三

爾時金剛密跡主菩薩。合掌恭敬白言世尊。如來無上應正等覺。願垂哀愍為修行者。略說頂輪王成就行法甚深理趣廣大威德。復白佛言世尊一切諸呪皆依此中。云何當成所修持者。是時世尊謂金剛密跡主菩薩言。善哉善哉密跡主。汝能於我善發此問。汝今諦聽諦聽善思念之。我當為汝說諸佛行法理趣金剛法句。從無量佛最勝偈句理法所生。為得利益成就呪者。是時釋迦牟尼如來。普觀大眾以大梵聲。讚伽他曰。

釋迦大師子　無量菩提門

理趣自在行　當為最上使

見苦迫有情　樂修行此法

天人共戴仰　當成無上尊

修習是深法　稱歎大妙呪

信樂於大乘　心行應菩提

住塔淨堂室　河淵及泉側

逈樹山窟中　山林多花處

獨坐堅淨心　潔身口清淨

是處常止住　依法持禁戒

一心憶持呪　識呪三摩地

出生及成就　種種證相法

證法呪成已　破滅生死家

所願皆圓滿　不久獲菩提

常用二種意　持戒并善伴

成就此不難　即此身得證

不動心堅淨　常憶佛菩提

佛頂輪王法　則此身得證

若有呪者伴　勤修為有情

難思眾多相　則此身得證

誠心呪印塔　誦呪修大法

一一分明解　則此身得證

堅固具精進　廣大心無量

作法最增上　則此身得證

身諸相圓滿　質直具真智

能忍苦飢渴　是人應成就

智者若當得　此經及法門

彼亦不久時　最勝證成就

爾時世尊謂金剛密跡主菩薩言。我滅度後當有頑癡罪惡有情。住於我所幢相法類苾芻苾芻尼瑦波索迦瑦波斯迦。常好隨逐愚癡邪見諸惡談論。貪著美味懈怠少德。如來十力四無所畏四無礙解。大慈大悲大喜大捨真如法界四聖諦法。靜慮威德無畏。大乘說不信忍。無力順修菩薩律行方便法教。誹謗毀訾。不敬不信諸佛菩薩三摩地門神通威德。此等之人持作斯法。不得成就。則加謗我及謗菩薩。唱言此法非佛所說是魔所說。妄說菩薩教行大乘。若便見有善男子善女人持此呪者。故謗惱亂作諸障礙。因此殃咎當得無間無量重罪。是故密跡主有善男子善女人等。願欲修行菩薩大行。堅固信向一心正願。常樂書寫大乘經典。讀誦供養解其義味。若見斯人則為解釋。如寶雨經一一法門。修學菩薩加行法行則得成就。是故密跡主。呪何所成要從身心。勤懇布施持戒忍辱精進定慧清淨。一心修習方得成就。

一字佛頂輪王經分別密儀品第四

於時金剛密跡主菩薩復白佛言。世尊云何行是一字頂輪王呪。沐浴淨法觀想心法。世尊哀垂願為解釋。由此法支法具足故。速得一字頂輪王呪成就證門。

爾時世尊誥金剛密跡主菩薩言。汝復諦聽。我為利益薄德尠福少精進者。說一切呪修治法時。每日三時洗淨浴法。不貪諸欲念心無亂。唯一想佛。慈心備緣十方法界一切有情。持以淨土和乾瞿摩夷末。呪之澡手洗淨沐身。若澡浴時著浴儭衣。結印護身。護身呪曰。

唵(二合)[合*牛](一)麼麼麼麼(二)虎(二合)[合*牛](三)溺(儞昔反四)

當誦此呪七遍護身。若懺罪障求趣神通。當用白土其土無虫勿赤勿黑勿臭勿穢。若求豐饒用黃白土。其土無虫亦勿臭穢。若降伏法用赤黑土。若欲尊他當用不白不黑土。若欲他人敬伏讚歎用青赤土。如此等土智者善知。

取土呪曰。

唵(二合)[合*牛](一)娜囉(上二)虎(二合)[合*牛](三)

呪土七遍。乃[角*厥]取土作一切法。若遇清潔靈聖河泉。水有眾鳥於四岸上多花菓樹。入中澡浴福勝吉祥。

加持洗浴呪曰。

唵(二合)[合*牛](一)入嚩(無可反下同)攞(二)虎(二合)[合*牛](三)

當誦七遍護身灌頂如法洗浴。是水雖聖若有畏難。及有婦人小兒畜獸種種踐穢。則不堪浴。

加持土呪曰。

唵(二合)[合*牛](一)跛(比沒反二合)囉(上)入嚩攞(二)虎(二合)[合*牛](三)

若欲浴時呪土七遍。置土淨處勿令穢唾被甲呪曰。

唵(二合)[合*牛](一)入嚩攞諦惹(而者反下同二)虎(二合)[合*牛](三)

若當浴時以右手頭指中指無名指小指急把拳。覆置心下。以大指直竪按於心上。誦被甲呪。呪拳指七遍想成被甲被束甲冑呪曰。

唵(二合)[合*牛](一)入嚩攞(二)播囉(上)訖(二合)囉(上)麼(三)虎(二合)[合*牛](四)

是呪又呪心上。拳指身體七遍。安徐入水令水至腰。

一切頂輪王心呪曰。

唵(二合)[合*牛](一)卓(知古反)[日*魯](二合)[合*牛](二)畔馱(三)窣(二合)嚩訶(四)

是呪入水火誦七遍。則當禁止毘那夜迦。水中龍黿不相災害。及能成護一切事業。又重呪土七遍。分為三分。三種揩洗。先以一分從脚塗揩洗至于膝。次以一分從膝塗揩洗至于臍。次以一分從臍塗洗乃至肩臂手面背等。浴已著衣。又以斯呪呪水七遍。三遍㵶灑頭頸身分。靜默斷語。又誦此呪作護身法。次誦難勝奮怒王呪。次誦佛毫相呪。次誦佛眼明呪。次誦摧碎頂輪王呪。如是呪等護持一切最為殊勝。若佛種族呪中作法。佛眼呪上。是五頂輪呪中作法。亦佛眼呪為最為上。若結壇地界及十方界。自護護伴。當用摧碎頂輪王呪及一切頂輪王心呪。

淨身口呪曰。

娜莫薩嚩勃馱(一)菩地薩埵南(二)唵(二合)[合*牛](三)戌(輪律反)睇努(四)輸(詩住反)馱柰(奴箇反)野(五)窣(二合)嚩訶(六)

是呪若入壇時。著淨衣已呪水三遍。漱口㵶灑頭耳肩心。整儀直視發大悲心。大步徐行直入壇內。如是智者恒著新淨㲲布等衣或麻布衣。修斯呪法。常以一切頂輪王心呪。呪一切物。輪王像前持供獻已。坐茅草上。一心想像諸佛菩薩。誦呪結印稽召發願。瞬目瞻像。結連華印想佛坐印。如是作持何謂為故。願得佛座菩薩座故。

把數珠呪曰。

唵(二合)[合*牛](一)遏部羝(二)弭惹曳(三)悉地悉馱遏梯(聽兮反上聽字平聲呼四)窣(二合)嚩訶(五)

是佛族呪。用菩提珠每念持珠。皆呪三遍速得成向正等菩提三等證法。其一切呪陀羅尼法。亦如此三成就等法。求富豐饒用金銀珠。求當成熟一切勝事用頗梨珠。所穿珠索童女合持。各誦本呪呪珠貫繫。

呪數珠呪曰。

娜謨皤(蒲餓反)伽(渠迦反又音迦字居奈反又音奈字奴箇反下同)嚩底(丁禮反一)悉睇沙馱野(二)沙馱野(三)悉馱遏梯(同上四)窣(二合)嚩訶(五)

是佛族呪呪珠貫已。掬珠合掌又呪七遍。如是事作名受持珠。常坐茅草心靜寂默。著茅草衣。持誦課數作安隱法。若時數畢。當又呪持室利木。或榓攞木。或白栴檀木。或榓木。或楓香木。橫十二指量兩頭齊斫截。作安隱法作富饒法皆上成就若酸棗木。佉陀羅木。迦羅弭羅木等。橫十二指。兩頭銛斫截。作調伏法亦上成就。無斯三木但得其葉。葉無虫者作亦成就。當以瞿摩夷和諸香水。每日塗灑坐臥等處。及灌頂處。所用水時皆淨洗細濾。內外衣服常淨澣濯。如斯作法若不成就。則加一切頂輪王心呪。遍遍同誦。又不成就復加佛眼呪等。三皆同誦心莫縱愓。是佛眼呪過去諸佛已說示故。我今復說。為當成就救五逆者。持此一字佛頂輪王呪。得大證成。何況性淨具信根者。受持讀誦而不成就。若持呪者。無此五頂輪王像對坐持念。如佛說像想像目前。一心瞻仰合掌禮已跏趺端坐。

定想心呪曰。

娜謨囉(上)怛(二合)娜怛(二合)囉耶野(一)[橠-多+可]者攞弭㘑(二)窣嚩訶(三)

誦一七遍。結大根本印呪七遍。隨想思印金剛所成。想印壇地成大海水。深廣無沜觀想大海呪曰。

唵(二合)[合*牛](一)弭麼路娜地(二)虎(二合)[合*牛](三)

誦一七遍。觀想大海深廣無岸。清淨明徹無有動濁。顯現分明當海心中有大寶山。

觀想寶山呪曰。

唵(二合)[合*牛](一)[橠-多+可]者攞(二)虎(二合)[合*牛](三)

誦一七遍。觀想七寶須彌寶山。周圓高廣無量無邊。具足眾寶光飾顯現。稱其山上有大蓮華。眾寶所成。

觀想寶蓮華呪曰。

唵(二合)[合*牛](一)虎(二合)[合*牛]迦麼攞(二)窣(二合)嚩訶

誦一七遍。觀想無量百千大葉七寶蓮華。臺鬚蘂莖光飾顯現。其臺廣大亦如山等。蘂葉相稱。於其臺上有大寶帳。

觀想寶帳呪曰。

娜莫薩嚩嚲詫伽哆(得箇反下同)南(一)唵(二合)[合*牛](二)薩嚩吐(土固反)薩羝(三)薩(僧乙反)叵囉(上)呬摩(二合)[合*牛](牟甘反四)誐(魚戈反又反迦字居歌反)誐(同上音)娜金(居淹反五)窣(二合)嚩訶(六)

誦一七遍。觀想寶帳一切寶飾自然成顯。東西南北四維上下廣博無量。半月滿月大寶摩尼。奇諸寶花寶鐸金鈴。處處彌布間錯莊嚴。真珠羅網妙香花纓周匝垂覆。其諸寶中出種種光。互相交映。復於光中見諸如來神通自在。當寶帳上。想有傘蓋廣大無量。稱寶帳上以眾寶珠寶華雜拂而為莊飾。寶網纓珞四布垂繞。於寶帳中。想有釋迦牟尼如來。處師子座結跏趺坐。具足三十二大人相八十妙好。身放圓光作說法相。瞬目瞻視一字頂輪王菩薩。如上說諸菩薩聲聞天等。想皆有之分明顯現。及想自身在寶帳內。於佛右邊長跪曲躬。手執香鑪誦本持呪。啟佛會眾。并啟十方一切諸佛坐寶帳中。顯現分明願受供養。復當想持種種香雲種種香華香食香水。供獻佛會。則發願言。唯願聖眾各以神力。哀愍護我住受供養。乃待周畢。次誦一切頂輪王心呪一百八遍。又別想成東西南北四維上下。深廣如海七寶浴池。滿中香水浴釋迦牟尼如來真報佛身。及當一時想浴十方一切真報佛身并佛種族菩薩呪神本所呪神。想總浴已。又想種種旃檀塗香。一時塗飾一切佛身及佛種族菩薩呪神。又想種種奇妙繒綺金縷袈裟頭冠纓絡及諸衣服。一時嚴貫一切佛身及佛種族菩薩呪神。重復想啟帳內會坐。又想獻列諸上飲食。一時供養一切諸佛及佛種族菩薩神已。仁者則以此所善根。心口發露誠懺眾罪。迴向菩提。想請諸佛於寶帳中。轉大法輪。仁者當即如在帳內佛右跪坐。識觀鼻端想心無惑。右手掐珠左手當胸。結數珠印調調誦呪數。課滿已置數珠於淨香篋中。印呪護持。重燒焯香。想諸香花如法供養。則誦本呪解其方界。合掌頂禮依方發遣。如是觀法三十六月。斷諸談論心莫愓劮。隨逐諸境亂濁觀想。清淨依法每日三時。則得見證一字頂輪王大三摩地門。

一字佛頂輪王經分別祕相品第五

爾時釋迦牟尼如來。復告金剛密跡主菩薩言。此一字頂輪王呪成就行法。諸佛共說。為得利益一切有情。成斯佛頂輪王教法。密跡主過去現在一切如來所說句偈教行法門等無差別。皆擇空寂幽閑勝處。我復略說簡大名山聖所居處或仙神巖窟或空淨新室或獨樹林泉。於斯勝處一心善淨修行是法。於不善法極盡斷除。於善淨法生建淨義。是二法句蔓延能生善不善業。是故所食飲食。滋味辛甘醎淡勿欲貪餐耽嗜過飽。若飽使不能持誦供養燒火。定心不生。是故呪者離貪欲食。恒初夜分。隨力轉讀花嚴寶雨及餘一切摩訶衍經。觀其行法制御心田。修習此教為無為法。若布瑟置迦。每中夜分敷淨茅草。四周結界結印誦呪。印護持身如師子王。頭南面東右脇枕手疊伸足臥。若扇底迦。每中夜分頭東面北右脇枕手疊伸足臥。若[打-丁+(褒-保+可)]毘柘嚕迦。每臥分時頭西面南右脇枕手疊伸足臥。若睡夢見上菩提樹栴檀香樹弭攞樹欝頭末羅樹。名證中品向速成相。若有夢見。乘白鶴孔雀金翅鳥等。身出光焰。名證上品向速成相。若有夢見上七寶幢樓閣寶臺。踏花鬘上。或見手把箜篌。詣入僧眾。上塔乘船。名證下品向速成相。若有夢見旃茶羅人猪狗馲駝驢死人等。若觸若乘。是障不成。如是等相智者應知。若毘那夜迦作諸障惱。則以粳米和烏油麻。日日三時一呪一燒各一千八遍。滿三七日則得本神夢覺現身。教誥語言汝去某處。酥蜜相和日夜三時。一呪一燒各一千八遍。滿三日夜則得夢見此教調伏毘那夜迦所有真法。我已受獻喫汝食去。所有真道與當成辦。若夢覺已加念呪神。願為我現大丈夫相。勿為我現天女儀狀。亂我心境妄生貪劮癡愛染心。又持護身覆復安睡。則得夢見本神儀狀或諸神變種種勝事。心亦無取妄生喜覺。若持誦時。勿念過去種種嬉謔雜欲漏法。亦勿思計未來眾事。說諸餘法。散亂動心唯一係想入呪文句一一妙理。若心貪生觀身䏺壞。若心嗔生慈心觀住。若心癡生即十二因緣觀住。若心起緣倒顛生住。即至觀想呪神在頂持以香花先前供獻。結跏趺坐如法念誦。若少不依如所法式。則為障礙毘那夜迦。破壞食噉所修功德。如是人者若誦念已。護身結界端身直項。結跏趺坐瞬目平視。舌拄上齶。以右手背押左手掌。伸置臍下。觀照四大色畢竟空體無真實。復觀五蘊其性亦空。如法界性無我無人亦無受者可得之法。心則寂靜。復觀靜心心亦無住。呪者誦呪每時數畢。常作斯觀。若見種種神變境像特勿取著。自靜見心。即得滅除一切罪垢。若有未曾入此一字佛頂輪王大種族壇。為阿闍梨教授法者。自持斯法。則便常為毘那夜迦如影逐身。障喫呪者所獻香花飲食香水火食。呪聲不令得到本所呪神。法無成驗。此頂輪王若成就者。則常不為姥[巿*犬]馱吒迦。毘那夜迦王。作生障難。況餘一切毘那夜迦。能障難耶。是故智者欲得成就此呪法者。當以難勝奮怒王呪。或以輪王僕從二十種呪。於持誦時燒火食時。障護其身。若不依法一一護身。則難成就。常為諸惡天龍藥叉羅剎惡姤仙類茶枳尼鬼畢舍遮鬼及諸餓鬼。處處隨逐伺求其便。破壞虛耗。是呪法中莫以曼陀羅花。弭羅花。遏伽花等持獻供養。及諸佛頂供養法中。亦不供養。應以惹底花。[(口/又)*頁]鉢羅花。拘物頭花。蓮華。諭底(聽異反)迦花及餘種類香馞名花。持此花等。常以供養五頂輪王。若有呪者經一二三度精修此法。不證悉地。倍應勤懇專精修習。乃至七度。各正月五月九月。詣海河潬日日三時。印砂佛塔隨力印修。并轉大乘諸餘經典。觀我一切所行之跡。修學斯法。印是塔數滿三十萬。為滅先世十重業障。復隨此一一塔前。以塗香末香諸妙花香而獻供養。於一一塔前。坐誦呪一百八遍。智者如是如法修持不成就者。為宿障重。又加日日印一肘塔一千已上。若五逆重罪亦得銷滅而證成就。況餘微薄諸宿障耶。如斯依法精勤修習。但誦持呪亦得銷滅。何況印塔。

又法詣住江河海岸。採以蓮花一呪一擲江河水中滿十萬箇。則得成向。何況倍加可不成就。若非是處作修法者。則不成辦。如斯呪法薄尠福人。使加印塔乃得成就。植福德人但所依教誦持供養。遂期成就。如是成者勤誦持呪以為根本。是故諸善男子。堅固精進身心清淨求菩提者畢定成就。密跡主未曾見呪。虛辭說導我題是呪在經自成。要假精進為於菩提師僧父母及苦眾生。勤功修習合掌頂禮。依法誦呪翦除垢障。乃得成就。如是頂禮為得成就廣大功德。如是頂禮無量果報無量福聚。是故數數合掌頂禮。乃得口善身善意善成就功德。劫初有情性質純善福德高勝。隨作隨成。不等今我釋迦牟尼如來。出濁惡世得解脫時。及弟子等證解脫時。是故智者相續除斷猜疑網心。具足精進淨修福事。則便成證。若有宿殖福德增勝。依法修行速獲成就。若無宿殖福德尠薄。依法修持久乃成就。此最上呪若證成就。則得高勝無等等故。譬假瑠璃寶比蓮花光寶。功力價直倍數。不及無諭匹。故則知一字佛頂輪王力。不思議勇猛殊特。呪者應常持鉢乞食。若得飯餅應淨濤擇。分為三分一分獻佛呪神諸天。若食獻已。持施水陸一切有情。一分給施外來乞者。若無乞者施與禽獸。一分自持依法而食。若有作求安隱法時。面北坐食。若有作求富饒法時。面東坐食。若有作求調伏法時。面南坐食。呪者每日慈心弘願。普覆一切有情受眾苦者。誓當度脫。若大苾芻瑦波索迦持梵行者。若心慈悲獨行持法則無障礙。是故智者樂欲安隱富饒調伏速成證者。應常定心恭敬合掌頂禮佛塔。淨持灑地。持以牛糞和黃土泥。塗摩壇地。誦以一切佛頂輪王心呪。或誦摧碎頂王呪。呪白芥子淨灰七遍。布散十方結為方界。持以四橛繫於線索。呪之七遍四角團釘。結方地界安布坐位。種種獻列護身結印。請召供養誦呪燒火。自身成驗。先初供養釋迦牟尼如來。次當供養一字明頂輪王。次當次第供養諸頂輪王。次當供養觀世音菩薩及所種族。次當供養金剛密跡主菩薩及所種族。次當供養與願頂王及所種族。如是供養一一次第。皆持香華前供養已。次當供養世間天神。如斯供獻名三種族供養法則。愚癡嬰人無所曉解。種種謗毀一切呪者。說諸呪法盡是謾語。智者若遇如是癡人。應自思觀。是諸佛說必不虛謬。但自專至修行供養扇底迦法。布瑟置迦法。[打-丁+(褒-保+可)]毘柘嚕迦法。若布瑟置迦法作誦呪時。燒火食時。面東一心跏趺端坐。呪後每加窣嚩訶三字。若扇底迦法作誦呪時。燒火食時。面北定心結跏趺坐。亦每呪後加窣嚩訶三字。若[打-丁+(褒-保+可)]毘柘嚕迦法作誦呪時。燒火食時。面南瞋怒。左脚踏右脚側上蹲坐。亦每呪後加虎[合*牛]二字。若欲常作扇底迦法。以烏油麻和白芥子。作火食法。若欲常作布瑟置迦法。亦以烏油麻和白粳米。作火食法。若欲拔去佛法中刺。作[打-丁+(褒-保+可)]毘柘嚕迦法。以毒藥和榔伽里根。作火食法。若布瑟置迦法。以弭攞木。[打-丁+(褒-保+可)]輸迦木。[打-丁+(褒-保+可)]縒娜木。菩提木。薩惹迦木等。常然燒火。若扇底迦法。以儞劬陀木。[殳*頁]頭末羅木。[打-丁+(褒-保+可)]說他木。天門冬草等。常然燒火。若[打-丁+(褒-保+可)]毘柘嚕迦法。以佉地羅木。無槵木。苦楝木。迦囉弭攞木等。常然燒火。調他怨惡心迴伏故。名[打-丁+(褒-保+可)]毘柘嚕迦。蠲除災障一切寧靜故。名扇底迦。願得圓滿求者如意故。名布瑟置迦。如是等法於一切處呪者。善思依法修習。為此教法得最上故。為欲辟除此教法中一切災障。應作是法。除斯法者餘不應作。此所呪者慈心一切梵行清淨。莫如外道髮長甲長則得清潔。若髮長備蟣虱俱生。隨生障咎念誦不成。若甲長則裏停垢穢。枯花燒香便則污觸。隨亦生罪。日月蝕時特勿觀說。亦勿譏謗和上闍梨過與非過。若所供養呪神之時。忽見呪神受天快樂。勿愛願同。見有國土無主紛亂。特勿住中修法念誦。又勿住於神龍護地。藥叉羅剎常集住地。死屍陀林地。無佛法地。虎狼住地。多蚊虻地。無雨方地。多饒風地。多賊住地。屠殺住地。沽酒住地。賣經像地。賣凶具地。婬女住地。及眾難地。皆勿住中營法念誦作求諸法。悉不成就。念誦法中燒火法勝。天神喜滿。譬如飽食歡喜充適。是故佛說一切念誦品法中火法為最。亦不諭以國王下劣如藥叉相。亦不談論軍陣相殺通國使命媒媾兇戲。縛人治病皆不應作。如向所說。念誦燒火一切法事。廣功廣成少功少成。亦勿施他酒肉毒藥刀劍弓箭斧槊之具。亦勿讚殺快殺方便殺謀殺。亦勿占說他吉凶事。亦勿教他迷倒癡法。及所恐怖一切有情不安隱法。皆勿應作。住清閑處以智方便。想修諸法。若有緣遇不淨步多鬼處有屍鬼處藥叉羅剎等處。常一出入想為清淨。於念誦處結跏趺坐。想諸妙法成香水池。沒身澡浴結浴呪印。印身想為塗香。遍身塗飾一至念誦。不應動搖謾視聽察謦唾談論。若破威儀動搖謦瘶。則重輪結浴印印身。持以淨水洗手嗽口。乃復誦念亦得上中下而皆成就。

一字佛頂輪王經成像法品第六

爾時世尊復告金剛密跡主菩薩言。我見來世一切呪者。薄德少福樂著嬉戲。不善伴侶耽湎愓劮。於戒缺漏智見狹劣。不樂學求頂輪王廣教出世上法。唯樂世法。我為斯人說頂輪王世成就法。心不猜動依法修習。則定成向。密跡主成世法者。應常每日依時。請召日神月神星神隨所住神。一心念誦攝喚來住。結界護身誦呪作法。則得世間諸法成就若不護身結界結印。則為奪人精氣鬼。奪所呪力。六分偷五。或全偷奪。或為茶枳尼鬼。奪所呪力。若恐偷奪。則誦一切頂輪王心呪難勝王呪。定得却全本所呪力。密跡主是故一切呪者。心常寂靜堅持六念。係修呪法發菩提心。則得成就。離菩提外畢無成辦。何以故假菩提心大威力故。密跡主是故呪人。制令不食青黑之食。亦不應於佛床法床僧床和上闍梨父母等床坐臥。喫食亦不頰食大摶飯食嚼食作聲。半出入食顧視語食共傳器食手指揩齒皆不應作。呪者應知如法摩壇。正跏趺坐端儀默食。若念誦時若作法時。若請召時。應斷一切善不善語如法誦念。亦勿與他一床坐臥。傳著衣服鞵屩韈等。其所食器純用赤白銅器梡食。若已食訖則水淨洗。重以土灰裏外揩拭。常不作諸嘲誂戲論。若喜違犯隨罪俱生。呪難成驗。若作大法。恒候年吉月吉日時。依法營造三種品法。謂佛神通月修最第一。證向頂王廣大悉地。每白黑二月八日十四日。食三白食。加以香花新淨飲食。持獻供養如法念誦倍速成證。趣成就者。如法依法當畫像。變命教童女。香湯澡浴。受八戒齋。治絲造織。方應度量。勿刀截斷。方量五肘或復三肘。於吉日時起首畫彩。或以板畫。其匠畫時洗浴清潔。著鮮淨衣受八戒齋。先當正中畫釋迦牟尼佛。坐師子座結加趺坐。具眾相好頂放大光。作說法相身有圓光。次佛右邊。畫觀世音菩薩。身黃白色首戴寶冠。冠有化佛面有微怒。一手把白拂。一手把數珠。又於眉間竪畫一目。以天衣服瓔珞環釧種種莊嚴。坐蓮華座結加趺坐。次佛左邊。畫金剛密跡主菩薩。身青色相首戴寶冠。面目瞋怒。一手把金剛杵。一手把白拂。亦以衣服瓔珞鐶釧種種莊嚴。坐蓮華座結加趺坐。次後畫最勝明王金剛。畫大度底使者。畫可畏金剛。畫黃眼金剛。畫大笑金剛。畫大拳金剛。畫軍吒利金剛。是等金剛各有大力。最上調伏。皆執器仗坐蓮華座半跏趺坐。各以種種衣服瓔珞而莊嚴之。次觀世音菩薩後。畫馬頭觀世音王。畫意樂圓滿王。畫白衣觀世音菩薩母。畫多羅菩薩。畫毘俱胝菩薩。畫佛眼菩薩等。是等菩薩各各執持本所器仗。坐蓮華座半跏趺坐。亦以眾妙衣服瓔珞皆莊飾之。次佛左邊。畫難勝大奮怒神。畫大字神。次佛右邊。畫佛眼神畫相好神。是等四神身皆金色。坐蓮華座半跏趺坐。密跡主如是等像。色相器仗如前所說。是大變像名如來身最頂輪王大成就像。一切諸呪等同通用皆畫成證。於時世尊謂曼殊室利童子言。我昔見汝未證地時。誦以是呪供養此像。像放大光照此三千大千世界。三界上中眾生意樂歖適。曼殊室利汝為光照。昇證三地得五神通。是故說像不可思議。是如來身大三摩地。由是我以此三摩地力。普大三界為諸有情。利益成就。神通變示頂輪王身。如如意寶。

爾時世尊復誥曼殊室利童子。汝善能以大被甲冑善巧方便。安住有情示濟有情。無量變化現於佛身菩薩身緣覺身聲聞身等。攝取眾生說諸勝法覺悟有情。是時曼殊室利童子。合掌恭敬白言世尊。佛有幾名現頂輪王大三摩地。流此世界。於時世尊誥曼殊室利童子。汝問一字頂輪王名者所謂。名印捺羅名帝釋。名布嬾娜羅名大梵天。名毘瑟怒天名摩醯首羅。名自然名劫比羅。名步嚲娜名姥儞。名底㗚詑迦㗚灑名大地地。名治世地名弭野縒。名一切行名一切門。名寂靜名涅槃。名變化名所變化。名難摧名大天。名阿素洛名救度。名勝首名最勝。名那野迦名毘那夜迦。名福德名恾伽羅。名一切事成就名救世。名作樂名作安隱。名空第一義諦名不生應名。名名聞能施名具悲。名具知名三摩地。名具慈名婆魯拏。名師子名牛王。名禰嚩名龍王。名藥叉名苦行仙。名大苦行仙名能者。名觸者名世間母。名質多羅名三目。名千目名跛弭怛囉名補嚲名大三摩地。名出生三摩地名涌三摩地。名遍知名人中師子王。名調御丈夫名出生第一義諦。名證見名相證相。名三界主名世間主。名無垢稱名五眼。名相似眼名蓮華夢名。光明名火。名步多主名斷欲。名無欲名無嗔。名破嗔名遣嗔。名摧垢名勇猛將。名大王名護世。名治地名帝釋像。名香象名白蓮華。名解空名見空。名現彼名見道者。名生者名無生者。名分別名無分別。名盡分別名破分別。名護世間名善國。名許可名焰摩王。名施財名水天。名俱癈囉天名提頭賴吒。名善現名蘇彌盧。名金剛名諭金剛。名妙妙行名勇猛。名大勇猛名所生名大所生。名常住名無常名常無常。名頂輪呪名大呪王。名藥名大藥。名論者名大論者。名上名無上。名白名演白者。名丈夫名說丈夫。名娑伽羅名大娑伽羅。名海名大海。名法水住名日月。名羅摩名樂相具足。名相莊嚴名雲名大雲。名樹名大樹。名無等名羅睺羅。名將名大將。名眾生名大眾主。名人主名大人主。名持水名大持水。名龍象名師子。名勇施名未曾有。名不思議名大不思議。名富貴名大富貴。名具富名大具富。名實應供名滅煩惱。名解術名行術。名作變化名具錢財。名法具箭名一非一。名活非活。名山名大山。名無能壞名樂行慈名具足神通。名具力名具智。名無等侶名具足光。汝曼殊室利童子有一類人。知我不生不滅真如實際實法法界涅槃實智無二無相意生儒童作者受者知者見者。作如是解。童子此娑婆世界眾生。稱我為大離欲如來佛調御丈夫天人師。童子我常如是於此世間。成熟有情示如是名。童子如是等名成就眾生。乃有五阿僧祇百千數名。一切聲聞愚癡眾生。雖稱我名亦不識我如是異名。童子我為如是成就一切有情。亦於諸經說是異名。童子復有一類有情。知我無邊殑伽沙等世界中無量種異名。如來說法如如眾生調伏成就。如來亦不去來分別出現色相。童子已不去來無作分別。則能出現無量法事陀羅尼門。

爾時世尊復告曼殊室利童子言。童子若有修持是頂輪王法者。應常占候吉白月五日八日十三日十四日十五日好星宿時。清潔洗浴著新淨衣。若是俗人受八戒齋。依持法軌清淨修飾。塗結壇場布獻香花。燒設火食先供養佛。及觀世音菩薩。金剛密跡主菩薩。摩訶婆攞神。并諸菩薩一切聲聞辟支佛諸天眾等。如斯供養則得一切大威德天大威呪神大明呪神歡喜觀視。此等諸天雖復日日請召恭敬如法供養。於此法中不應禮拜。何以故以五頂王尊大一切力不思議。童子持此呪者。雖不禮拜一切諸天語勿毀滅。諸呪天神。何以故。為諸天神部族相攝護持法故。是知呪者。亦不應向死喪家。初產生家。不淨人家。旃陀羅家。田獵人家。賣凶具家。賣經像家。外道人家。沽酒家。往詣顧宿受他供養。亦不持以一切殘臭宿食而供養之。及自食噉呪者。當知每日三時自誓。歸依佛法大菩薩僧。發菩提心淨治三業。念佛念法念僧念戒。念施念天。若是俗人常於清旦受八戒齋。不殺盜婬妄語飲酒。脂粉塗身坐臥大床不過中食。以如真智無作之心。虔敬修習則得成辦。

爾時釋迦牟尼如來。復告金剛密跡主菩薩言。又有轉輪王像。於出世世間一切呪像。最上無等准前月日。畫者端肅具持十善。以細白氈方量三肘。或復二肘。先畫寶山。於寶山中畫釋迦牟尼佛。具足眾相身真金色。作說法相佩通身光。坐白蓮華師子座上。頂放大光。於佛右邊。畫呪者貌。長跪瞻佛手把香鑪。又於山下畫大海水。遍於水中畫蓮華葉等。是像莊嚴。准前所說。密跡主此頂輪王像一切佛說。為當呪者得大利益。略說是像。若有見者隨喜供養。隨滅眾罪得大功德。諸天龍神歡喜觀敬。當定成就一切勇猛頂王呪力。得無數佛種種歌讚供養功德。是妙變像無量無數一切諸佛常共讚歎。若有信樂晝夜精進恭敬供食。則得無始一切罪障漸皆銷滅。身業清淨成就頂王功德智海。超過一切最勝殊特。為諸天人供養恭敬無量讚歎。當證佛地更無退轉。證此呪者奮目嗔喝。一切天龍八部鬼神皆得惶怖四散馳走。其天帝釋見是人來。分座同坐。其諸大天亦皆分座。三界諸天見是人來。傲叛不起迎接敬廙。則皆頭破如蘭香枝。若我於億俱胝大劫。讚說是呪亦不能盡。成此呪者是人名證最上悉地。當為住壽三十三天大娜羅鉢底三摩地。命安常住不被死殃。受天位畢變身如佛。證五神通棄此天界。以無量天前後圍遶。往諸佛剎。種種變化導誘眾生。隨諸佛剎現帝釋身。或現金剛身。或現大梵天身。或現伊首羅天身。或現童男童女身。或入地獄餓鬼畜生趣。隨現諸身救脫諸眾生。或諸山林城邑聚落為作房舍。種種衣食供給施濟。常作依怙三界。度脫一切眾生。具五神通行菩薩行。為人中尊。

一字佛頂輪王經卷第二

一字佛頂輪王經卷第五

大唐南天竺三藏菩提流志譯

世成就品第十

爾時釋迦牟尼如來。於是之時復入一切佛不思議陀羅尼頂法光王境界神變三摩地中。其殑伽沙一切諸佛。俱是之時亦入一切佛不思議陀羅尼頂法光王境界神變三摩地中。是時金剛密跡主菩薩。從座而起合掌恭敬。繞佛三匝却住一面。瞻仰如來目不異顧。是時釋迦牟尼如來。與殑伽沙一切如來。從三摩地安詳而起。告金剛密跡主菩薩。汝靜諦聽一切諸佛五頂輪王。異呪同法。能成頂輪王呪佛眼呪等無量威德無量業事。能現種種大不思議。利益眾生。從一印中生差別印。差別通用。等皆成就無量事故。

一切頂輪王根本心印之一

以左右二頭指二無名指二小拇指。右押左相叉入掌中作拳。其二大拇指並雙屈頭入掌中。其二中指直竪合頭。是一法印通諸佛頂成就法。用其諸一切惡天龍神藥叉羅剎阿素洛迦樓羅緊那羅摩呼羅伽毘那夜迦。見輪是印悉皆怖走印呪曰。

娜謨皤(蒲誐反下同)伽(同上)嚩(無可反下同)底(丁禮反下同一)瑦瑟膩灑(疎價反下同)野(二)唵(二合)[合*牛](三)卓(二合)嚕[合*牛](四)畔馱(五)窣嚩訶(六)

是一印呪具大威德。若常輪結自護護他。得大安樂蠲除眾苦。利諸有情。亦能營辦一切事法。

一切頂輪王同請喚印之二

准根本印。唯以二中指頭。下上微微來去印呪曰。

娜謨皤伽(上同)嚩底(上同一)瑦瑟膩灑野(二)翳呬(虛以反下同)曳呬(三)薄伽畔(四)達麼邏(去聲彈舌呼下同)惹(五)跛(同上二合)囉底撦(蚩也反)麼麼(稱己名字)揭(於割反)儉(引六)健馱補。澁跛度跛嚩廩(驢枕反)者(七)慢(牟蘭反)遮避囉乞(二合)灑[打-丁+(褒-保+可)]跛囉底㰤嚲(八)嚩攞播邏(去聲九)訖(二合)囉摩野(十)窣嚩訶(十一)

是一印呪。捧持白花呪之三遍。請召一切諸佛五頂輪王菩薩種族壇中會坐。

一切頂輪王供養印呪之三

此中供養印准餘供養印用。

娜謨皤伽嚩底(同上一)瑦瑟膩灑野(二)縊(烏以反)摩(二合)[合*牛](牟甘反)健談(三)補澁帆(脯甘反)度帆(同上四)嚩琳儞帆(上同)者(五)跛(同上二合)囉底(丁異反)撦(六)歌囉歌囉(七)薩嚩勃馱地瑟恥羝(八)達麼囉(上)惹(九)[打-丁+(褒-保+可)]跛(同上二合)囉(上)底(同上)㰤跢(得箇反)野(十)窣嚩訶(十一)

是一法呪。若供養時持以塗香燒香香水花等及諸飲食。皆呪三遍持獻供之。

一切頂輪王請喚火天印之四

准根本印。唯改屈二中指。如半環勢。頭勿相著。是一法印。請喚火天而供養之。若獻供畢發送火天。則却直伸二中指頭印呪曰。

娜謨皤伽(同上)嚩底(同上一)瑦瑟膩灑野(二)翳呬曳呬(三)諦劭(儒照反下同)摩理禰(奴禮反下同四)[打-丁+(褒-保+可)]䞘(其栗反下同)娜曳(五)窣嚩訶(六)

是一印呪燒火食時誦之三遍。先請火天燒食供養。後乃燒食供養諸佛菩薩金剛及諸呪神。

一切頂輪王發遣火天印呪之五

此發遣印准前請印用。

娜謨皤伽(同上)嚩底(同上一)瑦瑟膩灑野(二)耶(餘箇反下同)呬耶呬(三)諦劭摩理禰(四)[打-丁+(褒-保+可)]䞘娜曳(五)窣嚩訶(六)

是一印呪所獻火食都已周畢誦三七遍發遣火天。

請召五頂輪王印呪之六

此呪印准前請印用。

娜謨皤伽(同上)嚩底(同上一)瑦瑟膩灑野(二)唵(二合)[合*牛](三)[打-丁+(褒-保+可)]播囉(上)爾嚲(三)唵(二合)[合*牛](四)入嚩攞爾唵(二合)[合*牛](五)若曜(齶聲重呼)誐(同上)嚲虎(二合)[合*牛](六)唵(二合)[合*牛](七)姥[巿*犬]馱[寧*頁]索(八)唵(二合)[合*牛](九)麼麼麼(十)虎(二合)[合*牛][寧*頁](十一)

是一印呪啟召五頂輪王及一切佛菩薩諸呪仙神。亦通塗香散花燒香供養法用。

摧碎頂輪王印之七

准根本印。唯改屈右中指頭。拄左中指上第一節文。其左中指直竪伸之。是一法印亦名淨治地印。力能成就一切諸事。結界護身治地灌頂。悉皆通用印呪曰。

娜謨皤伽(同上)嚩底(同上一)瑦瑟膩灑野(二)唵(二合)[合*牛](三)弭枳囉(上)拏(四)度曩(輕呼)度曩(同上五)度(重引六)

是一印呪若為毘那夜迦嬈惱障者。常以是呪灌頂護身結界結壇一切通用。若作一字頂輪王大法壇者。淨屋舍時當誦此呪呪燒火食灰白芥子等。一百八遍相和持。散屋舍裏外四方。淨界。或以一切頂輪王心呪呪水灰等。周遍散灑。或用本所誦持身呪心呪呪之。又誦摧碎頂輪王呪呪佉陀羅木橛四枚。一百八遍釘之四方。結為壇界。

一字頂輪王摧諸惡神鬼印之八

淮根本印。唯改屈左中指頭。拄右中指上第一節文。其右中指直竪伸之。是一法印。亦名一字頂輪王心印。力能調伏障礙毘那夜迦諸惡神鬼常輪是印。摧諸障難。灌頂沐浴悉皆通用無諸障惱印呪曰。

娜謨皤伽(同上)嚩底(同上一)瑦瑟膩灑野(二)薩嚩弭䞘娜(三)苾擴(途廣反)縒迦(同上)野(四)咄(二合)露(彈舌呼之)䋾野(五)窣嚩訶(六)

是一法呪。能摧一切眾惡神鬼。并呪同伴蓋覆護身。四方住立施為大法。

大難勝奮怒王印之九

准根本印。唯改屈二中指。右押左。各頭竪押左右指背岐間。是一法印。若常輪結。能滅眾罪得大安隱。不作惡夢。於扇底迦法偏用為勝印呪曰。

娜謨皤伽(同上)嚩底(同上一)瑦瑟膩灑野(二)薩嚩怛(登乙反二合)邏(去)[打-丁+(褒-保+可)]跛邏(去聲)爾嚲野(三)唵(二合)[合*牛](四)捨麼野捨麼野(五)扇底但底(六)達麼邏(去聲)惹(七)皤使底(八)摩訶苾(二合)地薩嚩喇(彈舌呼)詑娑馱[寧*頁](九)窣嚩訶(十)

是一印呪。以一新淨二斗白甆甕子。滿盛香水置。壇中心。呪一千八遍灌頂浴身。能遣一切罪垢災厄毘那夜迦。晝夜獲安蠲眾惡夢。密跡主此名略說一印。生差別印隨諸法用。若廣解說如是流布呪者教行。一一之法則有無量無假廣說。何以故我於餘部已廣分別五頂輪王呪共佛眼呪法及諸呪法。是故今於此中略說五頂輪王成就呪法。以呪神力證所解脫。是一切佛所佛子說。言以精進力誓利眾生種種苦。受世間安樂。是知呪者為利眾生斷諸疑網。發勤精進而修習之則證成就。

密跡主若當呪者。以大精進久受持呪而不成證。又當作一四肘方壇。如法泥飾處壇中心。畫彩一肘一百八葉七寶蓮華。於花臺上畫七寶輪。又東門首畫采輪印。次南門首畫彩三戟叉印。次西門首畫彩龍王印。次北門首畫采三股金剛杵。次四角中十字交叉畫。二五股金剛杵印。以二斗淨白瓷甕滿盛香水。正置壇心蓮華臺上。日日加以大難勝奮怒王呪。呪一千八遍如法自持又呪七遍。灌頂浴身心口發願。

准前大灌頂法發願云云。

日常三度滿三七日或七七日。准前持誦。即得一切障礙毘那夜迦惡星災怪悉皆散伏福德增長。速證一字頂輪王呪大三摩地。

密跡主是五頂輪王。又有少法。但憶誦持結如來頂印。印於頂上呪印三遍。則成擁護。或以燒火食灰。或以白芥子呪之七遍。帶頭髻身亦成擁護。

若有災厄魍魎諸疾。合白線索一呪一結。帶佩身頸則得除滅。

若屍陀林作諸法者。結印誦呪一百八遍。則護益身任所作法。

若扇底迦准下作法。以酥一呪一燒則得法成。

若取伏藏。以淨鍊。酥一呪一燒一千八遍。取無障礙。或以白芥子一呪一燒一千八遍亦得無障。

若欲開阿素洛門。前摩隨心壇。燒香供養誦三洛叉(梵言一洛叉唐云十萬數)令阿素洛門關鑰折開。又以白芥子鹽等分和自身嚕地羅。每日三時兩指[摞-田+莫]持。一呪一燒一千八遍。滿三七日是阿素洛窟宮殿皆大火起。阿素洛女眾俱出窟門。迎廙呪者施長年藥。與杵輪劍雄黃悉地。或復恭敬請將窟內。呪者若見惡阿素洛者。當結如來頂印。一呪印一向擲印。滿一七遍則悶躄地。

又法常食大麥乳糜。摩檀誦呪滿三洛叉。則於夢覺。得長年藥而噉食之。

又法於月蝕時。摩壇燒香。是時呪者特勿觀月。銀器盛乳置壇中心。專心呪乳月還如故。即持飲服能除一切身中厄難。

又法詣山頂住。常食粳米乳飯。面東跌坐。結印誦呪滿三洛叉。乃於三日三夜不食不語。以菩提木齊截燃火即當持此油麻酥酪等分相和。於三日三夜一呪一燒勿使間斷。滿三日夜欲明之時。則得吉祥財寶自然。

又於山頂作隨心壇。正於壇心置舍利塔。常於塔前面東趺坐。每日一呪蓮華。一置塔前。滿一洛叉。能轉短命薄福之人福壽增倍。

又法詣於河岸。純以白檀香泥塗蓮華上。一呪一擲河中滿一洛叉。亦蠲罪垢福慶逾遠。

又法以白芥子和油。日三時一呪一燒。一千八遍。滿七日已則得他人而自敬伏。

又法若欲淨行婆羅門恭敬讚伏。當燒白花。若欲剎利恭敬愛伏。當燒黃花。若欲田利之人愛敬順伏。當燒黑花。

若欲遣伏邪見惡人者。以稻穀糠苦楝木葉毒藥。等分相和一呪一燒。則得遺伏。

若罰怨人。以黑芥子一呪一燒則得摧伏。

若欲調伏步多鬼畢舍遮鬼者。以欝金香一呪一燒。時別一千八遍。滿三日夜則自敬伏若欲遣伏作病鬼者。結印誦呪。每呪遍復。加誦泮字。

若人著於虫毒藥毒。悶惱疼痛。呪者呪之每呪遍復。加誦若[寧*頁]二字七遍。又加莫摩摩三字七遍。又加宲字七遍。又加䋾穆二字七遍。如是加字皆默音誦攝禁於毒。

若欲禁鬼。呪復加誦底瑟侘底瑟侘字。或加迦(居娜反)䋾迦(同上)䋾或加[口*珞]訖灑(疎價反下同)[口*珞]訖灑則禁身住。若加[口*論](此字彈舌呼之下同)馱[口*論]馱。則禁鬼喉氣不通泄。

又法取孔雀尾一百八枚。繫束一處。於日月蝕時摩壇安像。當於像前置孔雀尾。結印誦呪呪孔雀尾。乃候日月還復如故。執持是尾隨用搖拂。能作一切吉祥之法。若拂著毒人者毒漸除滅。如是等法隨所作修一切皆成。

若欲殃罰鬼神病者。以鹽和油一呪一燒。則殃鬼病。

又法以瞿摩夷揑鬼形像。置於像前持刀。一呪刀一截鬼形手脚肢節。能令真鬼肢節疼痛。

若欲豐饒。以諸乳木齊截然火。持諸菓子酥蜜相和。一呪一燒則如所願。

又法以白油麻和於酥蜜。一呪一燒亦得如願。

又法以骨路草寸截和酥。一呪一燒滿一洛叉。則轉正業福命逾壽。

又法以酥一呪一燒得大威德。

又法酥乳相和一呪一燒得大安隱。

又法酥酪相和一呪一燒得大財食。如是火食每日三時時別一千八遍。各滿七日則得成就。

復次蜜跡主。又有一字頂輪王法王大法樂成就者。於舍利處或高山頂。燒香供養面東趺坐。結印誦呪滿三洛叉。乃炒稻穀花和酥酪蜜。像前趺坐。每日三時三指[摞-田+莫]之。一呪一燒一千八遍。滿一洛叉。則詣大山松柏林處。三日三夜不食不語。面東趺坐。結袈裟角。誦一字頂輪王呪。呪之滿一洛叉。若是俗人呪髮梳結滿一洛叉。即證安怛陀那。世間遊行不為人見。

又法詣山頂住。每食大麥乳糜。常面於日結跏趺坐。誦呪滿一洛叉。亦得證於安怛陀那。

又法以左手為拳。呪滿一洛叉證如上法。

又法若月蝕時。塗隨心壇。以赤黃牛酥盛赤銅器置於壇內。把赤銅筯調調攪酥呪酥不絕令現三相。一沸沫相。呪人服者得大文持。二現煙相。呪人服者得大安怛陀那。三現光相。呪人服者得證識通。能知三世。成就雄黃法亦如是。

又法舍利塔處。高山頂處。阿蘭若處。深山谷處。河泉池處。造作輪法劍法杵法杖法黑鹿皮法等。皆各先呪一千八遍。然乃依法作法誦呪。皆證如上三種悉地三昧耶故。

又法以未壞米嚲羅。清淨沐浴著新淨衣。頭著花鬘塗八肘壇。當壇中心頭東仰面。臥是米嚲羅。又以佉陀羅木橛四枚。深釘入地。則便繫縛米嚲羅兩脚兩手於四橛上。呪者亦淨沐浴護身結界。食三白食。騎是米嚲羅心上。先呪米嚲羅三萬一千八遍。即當持以乳粥。一抄一呪一布米嚲羅口。滿乃休。但一心呪是米嚲羅。令自動起口吐乳粥。呪者見已持赤銅椀。隨即承取而自噉之。則證呪仙。

若呪金末布米嚲羅口。如前呪動。口吐一切寶莊嚴具。取持佩帶亦證呪仙。

若呪鐵末布米嚲羅口。如前呪動口吐其劍。取之持執亦證劍仙。

若呪白芥子布米嚲羅口。如前呪動。口吐瓔珞取持佩帶則證呪仙。

若呪油麻。布米嚲羅口。如前呪動。令說一字頂輪王三摩地門。又以右手罯米嚲羅口上。如前呪之令現三相。一自語相。問所求事即為說之二起動相。樂為使者三口光出。呪者乘騎俱騰空界。

復次密跡主是五頂輪王。復有同成藥法。是諸佛說。以少功力則得成就。當以羯儞迦囉華蓮華鬚素嚕旦惹三物等分。和搗為末。水和為丸盛銀合中。於日月蝕時摩二肘壇。壇心安像置合像前。呪是藥合令現三相。若得煖相。帶者則能調伏一切人類。若得煙相。佩者則證安怛陀那。若得光相。佩者則證世間呪仙。若聞雷聲霹靂之聲。或像動搖。名得證於下品悉地。若見惡相。改修火法。每日三時以酥蓮華稻穀華等。相和指[摞-田+莫]。一呪一燒時別一千八遍。滿於七日。又准前法修印佛塔滿一洛叉。則加福祐得大成就。

若作法時聞見訖哩迦羅縒虫聲。加迦鳥等好聲。入壇作法則得成就。

若誦呪遍。常聯歸命一一誦持。迴施有情。得最上證大福聚蘊。若有愚智尠福有情。三千日中誦持斯法。無量艱苦乃得成就。是故修斯法者。精信一心淨持戒行。沐浴清淨不營雜法。唯持此法為求佛果救濟眾生。則得福果最上證地。常得大梵天王天帝釋等。及諸大天大威德者冥夢擁護。若有呪者不依斯教。呪如世間下劣愚民不依方書。作長年藥。自服食之求於延壽。反夭滅身。又如合鍊金銀匠人。不解陰陽懸像法度。又復不依教法不祕作法。亦無所成。為他謀害。又如採伏藏人不依方法。外泄漏法。則為神鬼國王惡人殃害喪身。密跡主此法亦復如是。若有人能依教方法發菩提心。讀誦受持聽聞思修。則獲勝福一切成就。何以故是法以於聞智信智思智修智真智持智。得是證成。是故此法我以廣略。當為有情說是法教。

一字佛頂輪王經護法品第十一

爾時世尊復觀會眾。告金剛密跡主菩薩言。於當世時多有有情。下劣精進下劣修學。我慢邪慢瞋癡具縛。慳貪嫉妬懈怠邪命。儀服徐行外示賢善內無真見。不依律教心無慚赧。言常詖諂耽著名利。魔所嬈惑唯說斷見。空無有法。如斯有情意思業思。晝夜如是。雖多功苦受持諸呪。永無證効。我今為斯魔業有情。破黑業故。說往諸佛難勝奮怒王呪。為令利益此之有情得最上證。有能精心每日三時受持誦者。則得破滅一切障難魔所家業。

於時金剛密跡主菩薩。歡喜踊躍禮佛雙足。曲躬前立偈白世尊。

救世大覺主　智者所恭敬

我今願樂聞　難勝奮怒呪

爾時世尊告金剛密跡主菩薩言。汝善思念我今即說大難勝奮怒王呪曰。

娜謨喇怛(二合)娜怛(二合)囉耶野(一)娜莫薩嚩勃馱(二)菩地薩得(登訖反二合)廢(無計反)䌎(同上三)怛地(儞也反)他(四)爾泥爾泥(五)爾娜嚩利(六)嚲詑誐(魚迦反又迦字居娜反又娜字奴我反下同)唎縒㰤惹羝(七)薩嚩勃馱[寧*頁]曬弭諦(八)[橠-多+可]慕祇(虬曳反)[打-丁+(褒-保+可)]跛(比波反二合)囉底㰤羝(九)[打-丁+(褒-保+可)]播邏(去音彈舌呼之下同)爾(經音)羝(十)弭囉臡(如嵆反下同十一)弭誐嚲皤曳(十二)弭麼黎(十三)䁥(儞一反)捺(二合)囉(去音)塞(同上二合)囉米(十四)皤嚩底曳迦弭㘑(十五)娜以羝(十六)努囉地誐謎(十七)薩底(二合)曳(十八)[寧*頁]囉矩黎(十九)摩囉嚩攞(二十)弭那捨[寧*頁](二十一)舍枳野姥泥(二十二)塞(僧沒反)諦惹娑(二十三)嚩隷曩寐(彌異反下同)[口*履]曳拏(二十四)[口*珞]乞灑[口*珞]乞灑摩(二合)[合*牛](牟甘反二十五)縒跛[口*履]嚩琳(彈舌呼二十六)薩嚩諾(都洛反二十七)薩嚩迦(同上)琳(同上二十八)囉(去音)惹注嚧娜箇(二十九)近(二合)攘(如養反)捨[寧*頁](三十)密窟(儞聿反)僧(思孕反)荷釾(毘耶反)䞘(二合)囉(三十一)縒哩塞[口*履]跛(三十二)禰嚩健闥嚩(三十三)奈(奴箇反)誐藥䞘灑(三十四)囉䞘灑縒(三十五)比跌(丁吉二合)履比舍者步多鉢塞(同上)麼囉(三十六)布嚲那迦(同上)䋾布嚲那(三十七)迦(同上)驅(區句反)[巿*犬]怒塞(同上)嚲囉迦(同上三十八)謎跢攞訖(二合)[口*履]姐(丁寫反)羯摩拏(三十九)曼怛(二合)囉曜(齶聲重呼)誐(四十)注[巿*犬]拏曜(同上)誐(四十一)拏緊儞(二合)曜(同上)劭(同上)㰤邏(去音四十二)薩嚩皤野(四十三)訥瑟柱(知主反四十四)鉢捺(二合)囉暮鉢薩俣(愚句反四十五)皤野細瓢(毘遙反四十六)娜謨窣覩皤伽襪(亡遏反)底(丁以反二合)野(四十七)瑦奈囉避腎(二合)臡(四十八)呬[口*履]呬[口*履](四十九)喇怛(二合)娜矩攞縒(五十)摩室(二合)[口*履]羝(五十一)弭理弭理(五十二)[打-丁+(褒-保+可)]迦(同上)捨馱覩俣(同上)者㘑(五十三)企(輕以反)[口*履]企[口*履](五十四)薩嚩嚲詑誐跢[口*履]野(五十五)室邏(去音)嚩迦(同上)楞迦(同上)囉步羝(五十六)泥弭揟(寧執反二合)葩(弭耶反)[口*履]野(五十七)沒(二合)囉㰤麼嚲詑誐跢(五十八)努誐羝弭濕(二合)嚩振底(二合)耶(五十九)嚩攞皤邏(去音)訖(二合)囉謎(六十)那暮皤伽(同上)嚩妲(同上)皤邏(去音)爾羝(六十一)[口*絡]䞘灑[口*珞]䞘灑麼麼(稱己名六十二)馱羅尼健惹寫(六十三)薩嚩訥瑟柱(同上六十四)鉢捺(二合)囉[病-丙+舞](亡苦反六十五)皤耶細䌎(六十六)窣嚩訶(六十七)

密跡主是難勝奮怒王呪。能破一切魔王魔眾。能增勇猛大威德力能持呪力大三摩地。汝應知之。

難勝奮怒王心呪

娜莫颯跢南(一)三藐三勃馱南(二)薩室囉嚩迦(同上)僧(蘇亘反)㰤南(三)薩嚩謎囉(上)皤耶底跢南(四)弭跛始諾塞(同上)諦惹娑(五)㗚(二合)地(亭夜反)者始企(同上)曩塞(同上)怛詑(六)弭濕(二合)嚩部跛(同上二合)囉腎(二合)壞(同上)耶(同上)臡嚩(七)訖(二合)囉[糸*屈](俱欝反)愻(蘇問反)娜(八)嚩隷曩者(九)迦(同上)娜迦(同上)姥泥(十)始乞(二合)灑耶(十一)迦始野跛寫(十二)悞摨(尼諧反)囉比舍枳野僧(同上)㰤寫(十三)寐理曳拏(十四)窣嚩悉底皤嚩覩麼麼(稱自名十五)馱囉尼健惹枲(二合)野(十六)薩嚩薩埵(二合)嚩難者(十七)薩嚩皤曜(同上)鉢捺(二合)囉(上聲)米䌎(同上十八)怛地(儞也反)他(十九)惹曳弭惹曳(二十)惹演底(同上)弭惹演底(二十一)[打-丁+(褒-保+可)]爾爾旦惹曳惹演羝(二十二)[打-丁+(褒-保+可)]爾羝[打-丁+(褒-保+可)]播囉(上)爾羝(二十三)摩囉細攘(同上二十四)跛(同上二合)囉(上)末娜[寧*頁]曳(二十五)窣嚩訶(二十六)

爾時如來說是呪時。三千大千大地諸魔宮殿一時皆大六反震動。是時如來告金剛密跡主菩薩言。此呪是我所說。稱讚七佛神通十力功德為令利益諸有有情。受持成就一字頂輪王呪及諸呪者。令淨如法書寫佩帶頸臂頂上。則速成證呪神宜逐圍繞護念。若有詣往淨不淨處。應先誦是難勝奮怒王心呪三遍。則常不為一切天魔沙門婆羅門而作惱亂若藥叉羅剎毘那夜迦卑舍遮鬼鳩槃荼鬼諸惡神鬼。若有起心伏不違逆此心呪者。則不得入毘沙門城。則已背叛金剛種族及自種族。是故密跡主。此奮怒王心呪。有大威德能成護衛一切事業。諸佛菩薩悉皆隨喜。

一字佛頂輪王經證學法品第十二

爾時世尊見知法界一切有情無明堅蓋垢障纏惑分割未盡。復告金剛密跡主菩薩言。我為一切苾芻苾芻尼信男信女等。持此不可思議一字頂輪王印呪樂成就者。說所修行三昧耶門。應各持清淨戒發菩提心。請阿闍梨。作受法壇灌頂授法。淨如法行善根具足。依善知識念修六念。善巧方便觀知真如實法法界如虛空性。入深般若波羅蜜多。無二無二行心不放逸。口不妄語。常不卒暴。瞋惱我慢故相嘲誂。謗說有情。依學三世諸佛菩薩境界法行。善解分別隨喜修習。不惜軀命遠離人間。住阿蘭若每日三時。發菩提心歸佛法僧。如法自誓受菩薩戒。憶持不忘如所聽習。思惟法義修四攝法。塗掃佛塔摩壇供養。發勤精進心口唯一。內外清淨住無住相。應常謙下恭敬和上闍梨同學。憐愍有情了達密義甚深法門。恒樂精進濟度有情。住於佛道。如是相應則得證成一字頂輪王法。於當來世身真金色。相好殊特具不思議。純以七寶耳璫環釧花冠纓珞而莊飾之。身相光明過百千日。映蔽眾相皆不現之。密跡主如是證成一字頂輪王法。人眾見者皆大歡喜。如如意樹所樂圓滿。

復次密跡主若有菩薩。證此一字頂輪王法。心樂變化天諸美食。施雨地獄一切有情。則皆圓滿。亦得世間意樂喜滿。若有發心為諸有情。修成一字頂輪王法者。十地菩薩亦不能障我此一字頂輪王法。密跡主是呪於諸呪中而最為上。若成就者菩薩萬行悉皆圓滿。所有十重一切罪垢。地獄之報悉皆除滅。獲諸神通一剎那頃即遍遊往阿迦尼吒天。行菩薩行得一切佛菩薩獨覺聲聞諸天喜見讚歎。若欲遊往無量無邊一切世界。導化眾生。隨彼言音說諸法者。亦皆遊往無量無邊種種世界。隨所世界現種種身。皆得端好。隨其形類言詞靡特悉皆圓滿。是時如來重說頌曰。

成就頂輪王法人　相好超特那羅天

諸呪仙天大威者　各手執劍若青蓮

相鬪紛騰如雲轉　威光勇奕映空天

若遇頂王法呪人　咸心息伏等投然

密跡主我今復為一切呪者。略說三種地成就處。一者上地。二者中地。三者下地。淨不淨處。如是三地各復有三。智者善知。言上地者。所謂天上有三勝地。成上悉地。言中地者。謂大河沜海沜山中。如是三地成中悉地。言下地者。謂大泉池有蓮華處。多花菓林處。屍陀林處。如是三地成下悉地。一切呪法亦如是說。若惡國王處。多賊難處。雜惡同伴饑饉等處。皆不同住修治作法。所修治法復有三時。不可修習。善分別知。一極熱時。二瀑雨時。三極寒時。不於是時修治大法。日修治法。復有三時善分別知。一從五更至日晨時。二從午時至日未時。三從酉時至夜亥時。如是時中誦念作法皆得圓滿。

一字佛頂輪王經護摩壇品第十三

爾時世尊復告金剛密跡主菩薩言。有三密法善分別知。若不解知所念誦法則不成證。所謂火壇法。鑪法。燒時食法。謂是三法。各別有三。法不同一。若同一者則殃咎生。是[打-丁+(褒-保+可)]毘柘嚕迦鑪燒時。作法不作補瑟胝迦法扇底迦法。何以故如毒藥不盛甘乳。若盛乳中乳亦隨毒。是故說三。

扇底迦火壇。方量四肘或復三肘。如法泥拭。處壇中心圓掘鑪坑。深十六指闊三十二指。正於坑底又作土臺。高四指量。又可臺面泥揑十二輻輞角輪。高一指量。以白黃土泥。如法泥鑪。於壇東門畫十二輻金輪。南門畫三戟叉。西門畫龍索印。北門畫金剛杵印。四角各畫二金剛杵。十字交叉。起白月一日洗浴清淨著白淨衣。唯食乳飯乳粥酪粥。盡斷言論心清恬寂。壇中誦念至日沒時。壇鑪南面敷茅草席。面北安坐。當以櫁木柏木桑木構木如是等木。隨得一木亦得通用。長一磔手兩頭齊截。酥蜜相和塗搵兩頭。一一呪之。鑪中方累如法然火。叉以青稞大麥小麥粳米烏麻。各皆等分和酥乳酪。日日三時一呪一燒時別一千八遍。滿一七日或滿半月或滿一月。則得除滅一切罪障一切災厄。福命增壽一切安隱。世間一切惡星變怪不吉祥相。亦皆散滅。夜日沒時是淨居天眾下遊此界所集會時。樂成世間安隱法故。如是作法。每欲至時。以白淨土稀泥。遍鑪摩拭。

補瑟置迦法者。准前扇底迦法。作壇畫印。唯改鑪坑方圓二肘深亦二肘。坑中土臺圓闊一肘。量高四指。可臺面上泥揑八葉蓮華。是臺花葉皆令分明。以赤黃土泥如法塗拭。起白月一日潔身清淨著白淨衣。食三白食斷諸談論。壇中念誦至日出時。住壇鑪西面東安坐。坐茅草席發歡喜心。以櫁木構木桑木柏木。長一磔手兩頭齊截。以酥蜜乳酪相和。皆搵兩頭一一呪持。鑪中方累如法然火。以蒸粳米飯及烏油麻等。二皆等分用和酥蜜酪乳。一呪一燒一千八遍。滿一七日或滿半月或滿一月。如是作法即得成就吉祥豐樂。是日出時吉祥諸天下遊此界。歡喜集時。樂成世間求豐饒法。如是作法。每欲至時以淨赤黃土。泥淨塗拭鑪。又以摩羅木或楓香木或柏木。日日三時斫截然火。以骨露草截和欝金香及酥蜜等。燒焯火食。為補瑟胝迦。求大豐饒諸眾善法。又以波羅奢木齊截然火。當以烏麻酥蜜白芥子相和。燒呪火食。亦得成就三種法故。

[打-丁+(褒-保+可)]毘拓嚕迦法者。起黑月八日。或黑月十四十五日。著青赤衣。作飾三肘三角火壇。掘深一肘。一角指東一角指西。一角指南。其壇上唇。令闊三指。唇高二指。坑底泥揑一尺三戟叉頭。量高三指。頭刃指南。以黑土泥周遍塗拭。至日午時夜半時。住壇北面左足踏右足上。端身蹲坐。顰眉努目瞋怒誦呪。以酸棗木苦楝木。長一搩手頭銛斫截。於壇鑪中三角累然。又以臭花黑芥子糠鹽人[打-丁+(褒-保+可)]薩底計捨。和自身嚕地羅。一呪一燒一千八遍。時別如是滿終三日或滿七日。則彼障礙惡神鬼等身患殃疾。支節疼痛或身災沒不能障惱。如是作法若為自身貪求財寶。則不成就。當復墮於阿鼻地獄。是午時夜半時乃是諸惡藥叉羅剎神鬼遊行集時。樂願成就世間一切調伏他法。如是作法。每欲至時皆以黑土泥。遍鑪摩拭。

密跡主是正月二月四月八月九月臘月。此斯等月白月一日至十五日。月朔時吉。修求大法決定成就。正月多諸難時。作上中法。若有雷電相應相現。決定無障速證成就。二月風難。作安隱法有大風相。四月雨難。作降伏法有大雨相。八月九月無寒熱時。作富饒法當有雷電霹靂難相。唯於臘月作求法者。無諸難相。如是諸難。皆上成相。是六箇白月時。一日至十五日。當令修趣扇底迦法補瑟置迦法。一切成就無上願事。是六箇黑月時。一日至十五日。亦作補瑟置迦法[打-丁+(褒-保+可)]毘拓嚕迦法。一切成就願求法事。如是二法若鬼宿日時。若月蝕時。如法建修得最上成。唯日蝕時通上中下作成就法。如是作法皆以白黑等月一日三日。或於五日或於八日。或十三日或十五日。舉修諸物成就法事。

若作猛利成就法者。還依猛利宿曜時作。或准三種事法相作。其所成就三事法品。各如本法指授。時分正月二月是春首時。上雨初節。應於是時通作上中一切事法。三月四月後春夏時。上雨中節。應於是時作[打-丁+(褒-保+可)]毘拓櫓迦法。五月六月中夏熱時。中雨下節。要欲成者修下成法。七月八月末夏秋時後雨中節。應於是時作扇底迦法。九月十月末秋冬初首冬上節。應於是時作補瑟置迦法。如是春夏秋冬時等。應宜成就三種悉地。各上中下九品分別。夜有三時。初夜下時。初夜相現是下成就。中夜中時。中夜相現是中成就。後夜上時。後夜相現是上成就。於初夜時。是作扇底迦法時。於中夜時。是作[打-丁+(褒-保+可)]毘拓嚕迦法時。於後夜時是作補瑟置迦法時。如斯三時九品分別知其時節類法相應是三時分所說法相上中下事。惟日月蝕時修諸法事。不觀時節。若樂猛利成就事法及[打-丁+(褒-保+可)]毘拓嚕迦事法。於日月蝕時。如法作者。得上相應。凡法起首願祈成者。皆令一日二日三日斷食不語。其上中下修悉地法。於十二月中類日。應知每白月一日至十五日。作扇底迦補瑟置迦一切成就解脫事法。每黑月中一日至十五日。作[打-丁+(褒-保+可)]毘拓嚕迦降調伏法若有災難不應侯時隨事作法亦得禳除。

密跡主是上中下應作法時。不應作法時。呪者善知則得成現三種法悉地。是故密跡主。若當呪者。成就一字頂輪王祕密法者。應常持以風香木榓木柏木壇木。齊截然火。持以烏麻和酥乳等。日日三時燒焯供養。則得呪神歡喜守護。與三悉地。密跡主如是得證三悉地者。以身口心如法界性不變異性。如如不動修習律法誦法火法。則得昇證三種悉地。一天上悉地。二虛空悉地。三地上悉地。此證三地。隨上中下所修持法得法願財。

密跡主若欲成就一切呪法。應起正見慈悲一切。供養諸佛不居世法。求無上道偏功印塔。則速成就。證三種地。現世滋增福善圓滿。當所生處常受福樂。

復次密跡主此呪王呪。是所過去無量無數同名異名一切如來。皆凡夫時。同得證是一字頂輪王呪無上菩提三摩地法。成等正覺。我亦證成是一字頂輪王呪無上菩提三摩地法。成等正覺。

爾時世尊重以佛眼。觀察無量無邊一切佛剎。殷勤三告金剛密跡主菩薩言。我餘呪部所說律法成法作法固法果法壇法火法。於此法中任皆取用。是軍吒利金剛部成就之法。及佛部法觀世音部法金剛藏菩薩部法等說印呪法。皆任取用。以彼呪力毘那夜迦不能障惱。所有金剛種族苾地逾嚲麼印法。亦於此部而任取用。

密跡主是故呪者永不應食葱蒜韮油蘿蔔地肥等食。世所臭食穢食宿食皆不應食。若其食者則不證成悉地驗法。如是等法略說少耳。若我住劫廣演解說。於少分中亦不窮極。何以故是我本所證獲無上正等菩提之處。亦是過去一切如來證於無上正等菩提之處。是故密跡主縱諸如來菩薩摩訶薩等。住百千億劫以種種方便。說是一字頂輪王三摩地呪法少分之耳。而亦不盡。若當有人得此一字頂輪王法王。如法修行受持讀誦恭敬供養。從此生際乃至菩提。更不退轉。應知是人早已過去積集資糧菩提善根。由此因緣。是故今得此一字頂輪王法王具足圓滿。時金剛密跡主菩薩諸大菩薩。大苾蒭眾諸天呪仙龍神藥叉羅剎乾闥婆阿素洛迦樓羅緊那羅摩呼羅伽。及於世間一切人非人等。一時聞佛說是經已。皆大歡喜信受奉行。

一字佛頂輪王經卷第五